\begin{paralelo}

\capitulo
{Capítulo tres}
%
{Caibidiol a trí}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Bienvenida, Cáit!}}
%
{\dlg{Peig.--Dé bheatha-sa, a Cháit!}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Bien hallada, Peig! Casí que diría que soy la primera esta
noche.}}
%
{\dlg{Cáit.--Go mairir-se, a Pheig! Ní deirim ná go bhfuil tosach agam anocht.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Pues sí, eres la primera de todas salvo por la pequeña Síle.}}
%
{\dlg{Peig.--Ambasa tá, tosach agat ortha go léir ach ar Shíle bheag.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¿Como iba a poder estar antes que Síle si ella vive aquí contigo?}}
%
{\dlg{Cáit.--Conus fhéadfainn tosach a bheith agam ar Shíle agus í anso i
gcómhnuidhe agat?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Llegará la primera ya que ahora su hermana tiene a un pequeñín.}}
%
{\dlg{Síle.--Béidh tosach ar gach aoinne anois aici ó tá mac óg agá drioshúr.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Calla, descarada. ¿Cómo está Nell, Cáit?}}
%
{\dlg{Peig.--Éist, a thoice. Conus tá Neill, a Cháit?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Ella está muy bien, Peig, y el niño también. Y vaya, ciertamente,
la verdad, Peig, es el niño más bueno, más adorable y más digno de cariño que
hayas visto jamás con los ojos de la cara, y yo soy su madre.}}
%
{\dlg{Cáit.--Tá sí go h-ana mhaith, a Pheig, agus tá an leanbh go maith leis.
Agus ó, go deimhin agus go dearbhtha, a Pheig, isé an leanbh is deise agus is
gleóidhte agus is gile a chonaicís riamh ad’ shúilibh cinn é, agus is mise a
mháthair.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Tú! Creía que Nell era su madre.}}
%
{\dlg{Peig.--Tusa! Cheapas gur bh’í Neill a mháthair.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Ay, qué tontería! por supuesto que es ella. Pero yo fui quien lo
bautizó.}}
%
{\dlg{Cáit.--Airiú cnoc air mar sgeul! dar ndóigh isí leis. Ach is mise a bhaist
é.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Anda! Cáit de mi corazón, ¿qué necesidad había si no estaba a
punto de morir? ¿es que no había un cura?}}
%
{\dlg{Peig.--Aililliú! a Cháit an chroídhe ’stigh, cad ba ghádh san agus gan é
ag dul chun báis? Nach raibh an sagart ann?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--¡Aghh, que Dios nos asista! ¡Qué es lo que digo! Por supuesto, como
es natural, fue el cura quien lo bautizó, y yo estuve de pie junto a él en el
bautizo, Séamas y yo estuvimos. ¿Pero cómo se te ha podido pasar por la cabeza
que estuviera a punto de morir, Peig? No hay ningún indicio de muerte, ¡Dios lo
bendiga! No temas.}}
%
{\dlg{Cáit.--Ach, go bhfeuchaidh Dia orainn! Cad é sin agam d’á rádh! Dar
ndóich, nídh nach iongnadh, isé an sagart a bhaist é, agus mise a sheasaimh chun
baistí leis, mé féin agus Séamus. Ach cad a chuir ad’ cheann é bheith ag dul
chun báis, a Pheig? Ní’l aon chómharthaí báis air, Dia ’ghá bheannachadh! Ná
biodh eagal ort.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Bueno, dijiste al principio que tú eras la madre, y entonces que tú
lo bautizaste; y el Catecismo dice que nadie puede bautizar si no es el cura, si
no se encuentra al borde de la muerte y no hay ningún sacerdote.}}
%
{\dlg{\pagina{19} Peig.--’Sdó, dúbhrais ar dtúis gur tú a mháthair, agus ansan
gur tú a bhaist é; agus deir an Teagasg Críosdaidhe ná féadfadh aoinne ach an
sagart é bhaisteadh, mura mbéadh sé ag dul chun báis agus gan sagart ann.}}

\bi
{\dlg{Síle.--No diré yo que lo que le pasa a Cáit ahora no sea que, de hecho, su
pie no sabe qué hace su mano.}}
%
{\dlg{Síle.--Ní deirim ná gurb amhlaidh mar atá an sgeul ag Cáit an aimsir seo,
ná feadair cos léi cad a dhéanfaidh lámh léi.}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Declaro solemnemente, Síle, que tienes razón. Mi pie no sabe qué
hace mi mano, y ni yo misma sé qué hacen ni mi pie ni mi mano. Si lo vieras,
Síle, le tendrías gran afecto. ¡Tanto le tengo yo que creo que me lo comería!}}
%
{\dlg{Cáit.--Fágaim le h-uadhacht, a Shíle, go bhfuil an ceart agat. Ní fheadair
cos liom cad a dhéanfaidh lámh liom, agus ní fheadar féin cad a dhéanfaidh cos
ná lámh liom. Dá bhfeicfeá é, a Shíle, bhéadh árd-chion agat air. Tá oiread-san
ceana agam-sa air gur dóigh liom go n-íosfad é!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Madre mía, Cáit, ¿qué es lo que estás diciendo? ¡No me gustaría
que me apreciaras demasiado, si eso es lo que me harías!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Aililliú, a Cháit, cad é sin agat d’á rádh? Níor mhaith liom go
mbéadh puínn ceana agat orm-sa, má’s mar sin a dhéanfá liom é!}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Bienvenida, Gobnait! ¿Has visto si viene Nóra?}}
%
{\dlg{Peig.--Dé bheatha-sa, a Ghobnait! An bhfeacaís Nóra ag teacht?}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--Está a punto de entrarte por la puerta. Me estaba haciendo señas
para que la esperara, pero tenía miedo de perderme una parte de la historia de
Séadna.}}
%
{\dlg{Gobnait.--Tá sí chúgat an doras isteach. Bhí sí ag bagairt orm-sa
fanamhaint léi, ach bhí eagla orm go gcaillfinn aon chuid de’n sgeul san
Shéadna.}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Ves ahora, Gobnait, que no valía la pena no esperarme.}}
%
{\dlg{Nóra.--Feuch anois, a Ghobnait, níor bh’fhiú dhuit gan fanamhaint liom.}}

\bi
{\dlg{Peig.--¡Bienvenida, Nóra! No te quejes. Has llegado justo tras ella. Y
ahora, niñas, acercaos al fuego. La tarde está un tanto desapacible. ¡Eso es!
Puede que ahora estemos más cómodas.}}
%
{\dlg{Peig.--Dé bheatha, a Nóra! Ní gearánta dhuit. Ní rabhais abhfad ’na
diaigh. ’Seadh anois, a chailíní, druidigh aníos anso i gcómhgar na teine. Tá an
tráthnóna buille beag glas ann féin. Siné! B’fhéidir anois go bhfuilimíd go
seasgair.}}

\bi
{\dlg{Gobnait.--¡Mira cómo se calma Síle cerca de Cáit sin temer a que la
pinche!}}
%
{\dlg{Gobnait.--Feuch gur maith a shocaruighean Síle í féin i n-aice Cháit agus
gan eagla uirthi go bpriocfaí í!}}

\bi
{\dlg{Síle.--¡Oye, Cáit! ¿Cómo se llama?}}
%
{\dlg{Síle.--Cogar, a Cháit! Cad é an ainim atá air?}}

\bi
{\dlg{Cáit.--Se llama Éamonn.}}
%
{\dlg{Cáit.--Tá Éamonn.}}

\bi
{\dlg{Peig.--Y Éamonn es su padre. Así que es Éamonn hijo--Éamonn hijo Ó Flainn.
Es un nombre bonito, Cáit. ¡Te doy la enhorabuena!}}
%
{\dlg{\pagina{20} Peig.--Agus Éamonn a athair. Sidé Éamonn óg--Éamonn óg ua
Flainn. Is breagh an ainim í, a Cháit. Molaim thú!}}

\bi
{\dlg{Nóra.--Y yo le doy la enhorabuena a Séadna, Peig, por cómo consiguió la
bolsa y el permiso para gastarla. ¿Pero cómo se libró del vagabundo? ¿O no se
separó de él de ningún modo?}}
%
{\dlg{Nóra.--Agus molaim-se Séadna, a Pheig, mar fuair sé an sparán agus cead
tarang as. Ach conus do sgar sé leis an réice? Nó ar sgar sé i n-aon chor
leis?}}

\bi
{\dlg{Síle.--Me temo que no se separaron de buenas.}}
%
{\dlg{Síle.--Is baoghalach nár sgar sé ar foghnamh leis.}}

\bi
{Peig.--No se separaron hasta que ambos llegaron a casa de Séadna. Apenas se
dirigieron a la casa, Séadna vio de nuevo al niño con la barra de pan bajo su
brazo, y tenía el aspecto enfermizo de cuando lo vio al principio. Observó a
Séadna con agradecimiento, y entonces desapareció de su vista.}
%
{Peig.--Níor sgar sé leis go dtánadar araon go tigh Shéadna. Is ar éigin do bhí
aghaidh tabhartha acu ar an mbaile nuair a chonaic Séadna airís an leanbh agus
an bríc aráin fé n’ osguil aige, agus bhí sé sa driuch i n-a bhfeacaidh sé ar
dtúis é. D’fheuch sé ar Shéadna go buidheach, agus ansan do sgeinn sé as a
radharc.}

\bi
{Justo después de eso Séadna vio a la mujer descalza, y ella lo observó con
gratitud, y abrió la mano derecha de modo que él viera el chelín sobre la palma,
y entonces se esfumó como había hecho en niño.}
%
{Ba ghairid dóibh ’na dhiaigh sin go bhfeacaidh Séadna an bhean chos-nochtaithe,
agus d’fheuch sise leis air go buidheach, agus d’osgail sí a lámh dheas i gcaoi
go bhfeacaidh sé an sgilling ansúd ar chroídhe a dearnan agus ansan do sgeinn sí
as a radharc fé mar a dhéin an leanbh.}

\bi
{Al cabo de otro rato Séadna vio, caminando junto al borde del camino, al hombre
pobre al que había dado el primer chelín. El hombre pobre estaba de espaldas,
pero lo reconoció sin problemas.}
%
{Fé cheann tamaill eile do chonaic Séadna, ag siúbhal ar an mbóthar roimis
amach, an duine bocht gur thug sé an cheud sgilling dó. Bhí drom an duine
bhoicht leis, ach mar sin féin d’aithin sé go maith é.}

\bi
{“No sé,” dijo Séadna para sí, “si habrá guardado el chelín que le di, como
guardó la mujer el suyo, o como guardó el niño la barra.”}
%
{“Ní fheadar,” arsa Séadna ’na aigne féin, “ar choimeád sé an sgilling a thugas
dó, fé mar a choimeád an bhean a ceann féin, nó fé mar a choimeád an leanbh an
bríc.”}

\bi
{Tan pronto como hizo tal reflexión, el hombre pobre volvió sus talones y le
mostró el rostro. Había dos grandes lágrimas cayendo de sus ojos. Extendió las
dos manos abiertas, de tal modo que Séadna pudiera echar un vistazo a sus
palmas, y ambas estaban vacías. Cuando Séadna vio esto, lanzó una mirada
acusatoria al Hombre Siniestro, pero a pesar de ello no se dio por aludido.
Fingió no ver al pobre hombre. Cuando Séadna miró de nuevo, el hombre pobre se
había ido.}
%
{Ní túisge a bhí an méid sin machtnaimh déanta aige ’ná d’iompuigh an duine
bocht ar a sháil agus a thug sé a aghaidh ortha. Do bhí dhá dheóir mhóra ag
teacht anuas ó n-a dhá shúil. Do shín sé amach a dhá láimh agus iad ar leathadh,
i dtreó go bhfuair Séadna radharc ar a dhá dhearnan, \pagina{21} agus bhíodar
araon folamh. Nuair a chonaic Séadna san, thug sé strac-fheuchaint ar an bhFear
nDubh, ach má thug, níor chuir seisean aon tsuím ann. Níor leig sé air go
bhfeacaidh sé an duine bocht. Nuair d’fheuch Séadna thar n-ais, bhí an duine
bocht imthighthe.}

\bi
{Prosiguieron. Ninguno articuló palabra. Al fin llegaron a la casa. Uno de los
vecinos se los encontró y saludó a Séadna.}
%
{Thiomáineadar leó. Níor labhair aoinne acu focal. Fé dheire bhíodar ag déanamh
ar an dtigh. Bhuail duine des na cómharsanaibh úmpa agus bheannuigh sé do
Shéadna.}

\bi
{“Hola, Séadna,” dijo. “¡Qué pronto has vuelto a casa desde el pueblo, y tú
sólo!”}
%
{“Dia is Muire dhuit, a Shéadna,” ar seisean. “Nach luath sa lá atáir tagaithe
abhaile ó’n sráid, agus tú ad’ aonar leis!”}

\bi
{“No tenía nada que hacer,” dijo, y lanzó otra mirada acusadora al Hombre
Siniestro. El Hombre Siniestro no se inmutó, y entonces Séadna comprendió que el
vecino no lo veía.}
%
{“Ní raibh puínn le déanamh agam,” ar seisean, agus thug sé strac-fheuchaint
eile ar an bhFear nDubh. Níor chuir an Fear Dubh aon tsuím ann, agus ansan do
thuig Séadna ná feacaidh an chómharsa é.}

\bi
{Entraron. Allí estaba la silla junto al hogar, sin haber sido movida desde que
la dejó Séadna por la mañana. Allí estaba el saquito colgado, tal y como lo vio
por la mañana tras sacar el último puñado de sémola. El Hombre Siniestro los
miró, a la silla y al saquito. Entonces miró a Séadna.}
%
{Chuadar isteach. Bhí an chathaoir ansúd i n-aice an tínteáin agus gan cor
curtha dhi ó fhág Séadna í ar maidin. Bhí an mhealbhóg ansúd ar crochadh, ar an
ndul gcéadna ar a bhfeacaidh sé ar maidin í nuair a bhain sé an dorn déanach
mine aisti. D’fheuch an Fear Dubh ortha, ar an gcathaoir agus ar an mealbhóig.
Ansan d’fheuch sé ar Shéadna.}

\bi
{“Muévela ahí,” dijo.}
%
{“Aistirigh í sin,” ar seisean.}

\bi
{Séadna fue hasta allí y puso su mano sobre el respaldo de la silla.}
%
{Chuaidh Séadna anonn agus chuir sé a lámh ar dhrom na cathaoireach.}

\bi
{“Oh,” dijo. “¡Está pegada!”}
%
{“Ó,” ar seisean. “Tá sí ceangailte!”}

\bi
{Puso las dos manos encima. Fue incapaz de girarla o tumbarla.}
%
{Chuir sé an dá láimh uirthi. Theip air filleadh ná feacadh a bhaint aisti.}

\bi
{“Vaya,” dijo. “¡Está tan firme como el mango de una maza!”}
%
{“Aililliú,” ar seisean. “Tá sí chómh daingean agus ’tá an chos insa tuairgín!”}

\bi
{“Mueve el saquito,” dijo el Hombre Siniestro.}
%
{“Aistirigh an mhealbhóg,” arsa ’n Fear Dubh.}

\bi
{Subió y golpeó la bolsa con la mano. Estaba tan pegada a la superficie  de la
pared como lo estaría una piedra a un bloque de hielo.}
%
{Chuaidh sé suas agus bhuail sé lámh ar an mealbhóig. \pagina{22} Bhí sí chómh
ceangailte de thaobh an fhalla agus a bhéadh an chloch ar an lic oidhir}

\bi
{Séadna se detuvo y meneó la cabeza.}
%
{Do stad Séadna agus chrom sé a cheann.}

\bi
{“Bueno,” dijo. “Se acabó, ahora más que nunca. No tengo ni la más remota idea
de qué hacer. No sé si hay algo entre los cinco puntos cardinales o bajo los
nueve reinos del Cielo que pueda hacer. Por mucho cuidado que tenga, alguien
vendrá aunque intente evitarlo con todas mis fuerzas, y se sentará en ella, ¡y
habrá un encarnizado y gran conflicto a mi alrededor! ¡Me matarán sobre la
piedra de mi hogar sin remordimientos ni compasión!---¿Quizás, señor, pueda
anular la maldición sobre ellas?}
%
{“’Seadh,” ar seisean. “Táim réidh anois murab ionann a’s riamh. Ní fheadar an
tsaoghal ná an domhan le chéile cad ’tá le déanamh agam. Ní fheadar ó Chúig
Árdaibh na Naoi bhFionn cad a dhéanfad. D’á fheabhas aireachas a dhéanfad
uirthi, tiocfaidh duine éigin dom’ lom deirig aimhdheóna, agus suidhfidh sé
inte, agus béidh an dúthaigh ’na chogadh dhearg am’ thímpal! Mairbheóchar ar
lic mo thínteáin féin mé gan truagh gan taise!---B’fhéidir, a dhuine uasail, go
bhféadfá-sa an easgaine a bhaint díobh?”}

\bi
{“Quizás pudiera retirar la maldición después de que luchara con todas sus
fuerzas,” dijo el Hombre Siniestro burlonamente. “‘¡Anda que no se iban a
divertir!---¿Quién se ríe ahora?”}
%
{“‘B’fhéidir go bhféadfainn an easgaine a bhaint díobh’ tar éis é féin ’ghá cur
ortha le lán-chroídhe,” arsa ’n Fear Dubh go searbh. “‘Nach aige bhéadh an spórt
ortha!’---Ca bhfuil an spórt anois?”}

\bi
{“Maldita sería la gracia, lo admito,” dijo Séadna, “pero aun así no es justo
que tú me lo reproches. Parece que nunca haya metido la pata. ¿Quién es aquella
señora que lo arruinó?}
%
{“Tá an spórt go h-aindeis anois, admhuighim,” arsa Séadna, “ach má tá féin ní
dhuit-se is cóir é chasadh liom. Is dócha nár dhéinis féin botún riamh. Cia h-í
an bhean uasal úd a mhill thú?”}

\bi
{“¡Para! ¡para, Séadna! ¡Dejemos fuera mis traspiés! Retiraré la maldición de
ellas para ti con la condición de que no menciones jamás a nadie, esté vivo o
muerto, el trato que tú y yo hemos hecho juntos.”}
%
{“Stad! stad! a Shéadna! Caithimís uainn é mar bhotún! Bainfead-sa an easgaine
dhíobh so dhuit ar choinghíll ná tráchtfair choídhche le h-aoinne beó ná marbh
ar an margadh so atá déanta agat féin agus agam-sa le chéile.”}

\bi
{“Acepto tu condición de buen grado,” dijo Séadna. “Le juro que yo no tengo
ningún deseo de comentarlo con nadie. Resulta que tenía miedo de que fuera a
hablarlo con alguien. Pero si su intención es que ambos guardemos el secreto,
eso me satisface.”}
%
{“Bíodh do choinghíll agat agus fáilte,” arsa Séadna. “Geallaim dhuit ná fuil
aon fhonn orm-sa trácht air le h-aoinne. Is amhlaidh a bhí eagla orm go
mbeidhfeá ag caidiráil le duine éigin mar gheall air. Ach má tá dúil agat sinn
araon do choimeád rúin air, táim-se lán-tsásta.”}

\bi
{El Hombre Siniestro se levantó y se se inclinó junto a la silla, y con el
pulgar de su mano derecha hizo un círculo en el suelo en torno a ella, y Séadna
se dio cuenta de que se elevaba, desde el lugar en el que el pulgar restregaba
el suelo, un humo como el que sale del fuego, y de que el pulgar dejaba un
trazo en el suelo como el que haría un clavo de hierro al rojo vivo.}
%
{D’imthigh an Fear Dubh suas agus chrom sé síos i n-aice \pagina{23} na
cathaoireach, agus le h-órdóig a láimhe deise dhéin sé fáinne ar an dtalamh ’na
tímpal, agus thug Séadna fé ndeara gur eirigh, as an áit ’nar chimil an órdóg
do’n talamh, gal mar ghal teine, agus gur dhéin an órdóg rian ar an dtalamh mar
dhéanfadh bior dearg iarainn.}

\bi
{Entonces Séadna se fijó en el manzano y sintió terror ante la posibilidad de
ver a un muchacho atrapado allí arriba. Salió, y el Hombre Siniestro junto a él.
 Séadna no encontró a nadie en el árbol, pero vio que había un pájaro en lo
alto de una rama. El pájaro agitaba las alas como si estuviera intentando
elevarse desde el árbol y no pudiera. Se acercó al árbol. Séadna miró al Hombre
Siniestro. El Hombre Siniestro miraba al pájaro.}
%
{Ansan d’fheuch Séadna uaidh ar an gcrann ubhall agus sgannradh air le h-eagla
go mb’fhéidir go bhfeicfeadh sé garsún ceangailte thuas ann. Chuaidh sé amach,
agus an Fear Dubh le n-a chois. Ní fheacaidh Séadna aon duine sa chrann, ach
chonaic sé mar a bhéadh eun ar an ngéig ab aoirde. Bhí an t-eun ag crothadh a
sgiathán fé mar a bhéadh sé ag casadh le h-eiríghe de’n chrann agus ná féadfadh
se é. Thánadar i n-aice an chrainn. D’fheuch Séadna ar an bhFear nDubh. Bhí an
Fear Dubh ag feuchaint suas ar an eun.}

\bi
{“Está pegado al árbol, señor,” dijo Séadna.}
%
{“Tá sé ceangailte sa chrann, a dhuin’ uasail,” arsa Séadna.}

\bi
{El Hombre Siniestro no habló. Se fue hacia el árbol, se agachó e introdujo el
pulgar de su mano derecha en la tierra junto al pie del árbol. Entonces
arrastró el pulgar por todo el contorno del árbol. Séadna vio volutas de humo
saliendo de la tierra en el lugar en el que había sacado el pulgar. Quedó un
círculo rojo sobre la hierba al pie del árbol siguiendo al pulgar, como si
fuera hierro al rojo vivo lo que había introducido. El Hombre Siniestro se puso
de pie una vez terminó aquello. Séadna miró hacia arriba, a la copa del árbol.
El pájaro se había ido. Séadna se sorprendió de no haberse percatado de su
marcha. No sintió ningún ruido de alas, pero el pájaro se había ido.}
%
{Níor labhair an Fear Dubh. Chuaidh sé anonn chun an chrainn agus chrom sé síos
agus chuir sé órdóg a láimhe deise ar an dtalamh ag bun an chrainn. Ansan do
tharaing sé an órdóg fan an tailimh mór-thímpal an chrainn. Chonaic Séadna gal
deataighe ag teacht as an dtalamh san áit ’nar bhain an órdóg leis. D’fhan
fáinne ruadh ar an bhfeur ag bun an chrainn i ndiaigh na h-órdóige, fé mar
fhanfadh dá mba iaran dearg a taraiceófaí air. D’eirigh an Fear Dubh ’na
sheasamh nuair a bhí an méid sin déanta aige. D’fheuch Séadna suas ar bhara an
chrainn. Bhí an t-eun imthighthe. Bhí iongnadh ar Shéadna nár airigh sé ag
imtheacht é. Níor airigh sé aon fhothram sgiathán, ach bhí an t-eun imthighthe.}

\bi
{Entonces entraron de nuevo. El Hombre Siniestro se dirigió hacia el saquito e
hizo el círculo alrededor de la pared, y el mismo humo salió de la pared, y
siguió la misma trayectoria. Mientras estaba agachado, Séadna le echó un buen
vistazo a la cola, ya que tenía la oportunidad. Vio una uña grande, larga,
curvada y gruesa arriba en la punta, con un aguijón, y se agitaba constantemente
 de acá para allá, de acá para allá, como la punta de la cola de un gato
observando a un ratón.}
%
{Chuadar isteach airís ansan. Dhéin an Fear Dubh suas ar an mealbhóig agus dhéin
sé fáinne ’na tímpal ar an bhfalla, agus tháinig an gal céadna as an bhfalla,
agus \pagina{24} d’fhan an rian céadna ’na dhiaigh air. An fhaid a bhí sé ar a
chromadh thug Séadna feuchaint ghéar ar an eirball, mar bhí comhthrom aige.
Chonaic sé amuich ’na bhárr ionga mhór fhada cham théagartha, agus bior nímhe
uirthi, agus í ’ghá síor-chasadh féin anonn ’s anall, anonn ’s anall, mar bhéadh
bárr eirbaill cait agus é ag faire ar luich.}

\bi
{“¡Pardiez, muchacho!,” dijo Séadna en su cabeza, “¡si sintieras un picor, no te
faltarían uñas!”}
%
{“Dar fiadh! a bhioránaigh,” arsa Séadna ’na aigne féin, “má bhíon tochas ort,
ní bhéidh díth ingne ort!”}

\bi
{Tal y como si Séadna hubiera hablado, el Hombre Siniestro levantó la cabeza y
lo miró.}
%
{Chómh maith agus dá labharfadh Séadna, thóg an Fear Dubh a cheann agus d’fheuch
sé air.}

\bi
{“Cuidado con esa uña,” dijo, “no sea que te quite el picor y ponga enfermedad
en lugar del picor que sentías. Ahora sube y mueve la silla.”}
%
{“Seachain an ionga san,” ar seisean, “le h-eagla go mbainfeadh sí an tochas
díot-sa agus go gcuirfeadh sí teinneas i n-inead an tochais ort. Imthigh suas
anois agus aistirigh an chathaoir.”}

\bi
{Séadna subió tembloroso. Puso su mano suavemente sobre ella, y al hacerlo, se
movió más fácil que nunca. Puso su mano en el saquito, y tan pronto como lo
hizo se meneó de aquí para allá por toda la pared. Miró al Hombre Siniestro.}
%
{D’imthigh Séadna suas agus isé a bhí go creathánach. Chuir sé lámh go
h-aicillídhe uirthi, agus má chuir, siúd leis í chómh h-éasga agus bhog sí riamh
leis. Chuir sé lámh ar an mealbhóig, agus ní túisge a chuir ’ná a choruigh sí
anonn ’s anall fan an fhalla. D’fheuch sé ar an bhFear nDubh.}

\bi
{“¡Oh, señor,” dijo, “¡estoy tan agradecido! ¡Oh, oh, oh! ¡que Dios lo tenga
bien alto en su gloria, y su Madre lo bendiga!”}
%
{“Ó! a dhuin’ uasail,” ar seisean, “táim ana bhuídheach díot! Ó! Ó! Ó! go
mbuaidhidh Dia go h-árd leat, agus a Mháthair bheannuighthe!”}

\bi
{¡Tragedia! ¡amigo de mis entrañas y de mi alma! Tan pronto como salió esa
frase de la boca de Séadna, el Hombre Siniestro cambió. Alzó ambos brazos a la
altura de los cuernos. Salió una llama azulada de sus ojos. Sus pezuñas
danzaban. Levantó la cola, extendió la uña, y dio un rugido como el de un león
furibundo. Ese rugido comenzó con un gruñido que se infló y fortaleció hasta
que tembló el suelo, tembló la casa, tembló la montaña más cercana. Cuando
Séadna vio el cambio y cuando sintió el clamor y la fuerza de ese rugido
creciendo y elevándose, todo en la casa a su alrededor comenzó a girar como una
peonza, su ojos se nublaron y cayó al suelo cual botón, inconsciente.\\}
%
{Oidhe! a dhaoine mh’ áran agus mh’ anama! Chómh luath agus a tháinig an focal
san as béal Shéadna, d’athruigh an Fear Dubh. Thóg sé suas a dhá láimh chómh
h-árd leis na h-adharcaibh. Tháinig lasair ghorm as a shúilibh. Do rinnc an
chrúb. D’eirigh an t-eirball, do shín an ionga, agus chuir sé an bhúirth as mar
chuirfeadh leómhan buile. Do thosnuigh an bhúirth sin le dranntughadh agus do
bhorr agus do neartuigh air gur chrith an t-úrlár, gur chrith an tigh, gur
chrith an sliabh mór-thímpal. Nuair a chonaic Séadna an t-athrughadh agus nuair
a airigh sé fuaim agus \pagina{25} neart na búirthe sin ag borradh agus ag
árdughadh, do dhéin an tigh bullabáisín ’na thímpal, tháinig sgamal os comhair a
shúl agus do thuit sé ’na chnaipe ar an úrlár gan aithne gan úrlabhra.\\}

\bi
{\dlg{Síle.-- ¡Oh, Peig! ¡Lo veo, lo veo! ¡Oh, oh, oh!}}
%
{\dlg{Síle.-- Ó! a Pheig! Chím é, chím é! O! O! O!}}

\bi
{\dlg{Peig.-- ¡Calla! ¡Calla! Síle, corderito. ¿Qué es lo que ves?}}
%
{\dlg{Peig.-- Éist! Éist! a Shíle, a laogh. Cad a chíon tú?}}

\bi
{\dlg{Síle.-- ¡Oh! El hombre de los cuernos, el hombre de los cuernos. ¡Qué voy
a hacer! ¡Qué voy a hacer! ¡Oh!}}
%
{\dlg{Síle.-- Ó! Fear na n-adharc, fear na n-adharc. Cad a dhéanfad! Cad a
dhéanfad! Ó!}}

\bi
{\dlg{Cáit.-- Nos van a oír los vecinos. ¡Calla, Síle, cariño!}}
%
{\dlg{Cáit.-- Aireóchaid na cómharsain í. Éist, a Shíle, mo ghrádh í sin!}}

\bi
{\dlg{Gobnait.-- Tu madre se acerca por el patio, Peig.}}
%
{\dlg{Gobnait.-- Tá do mháthair ag gabháil aníos an pháirc, a Pheig.}}

\bi
{\dlg{Peig.-- Ven aquí, Síle, y siéntate aquí en mi regazo.}}
%
{\dlg{Peig.-- Tar i leith, a Shíle, agus suigh anso am’ ucht.}}

\bi
{\dlg{Síle.-- ¡Oh! ¡Oh! ¡Qué voy a hacer! ¡Qué voy a hacer! ¡Oh! ¡Oh!}}
%
{\dlg{Síle.-- Ó! Ó! Cad a dhéanfad! Cad a dhéanfad! Ó! Ó!}}

\bi
{\dlg{Máire (madre de Peig y Síle).-- ¿Qué es lo que andais haciendo? ¿Por qué
lloras, Síle, corderito?}}
%
{\dlg{Máire (máthair Pheig agus Shíle).-- Cad é seo ar siúbhal anso agaibh? Cad
a chuir ag gol tú, a Shíle, a laogh?}}

\bi
{\dlg{Síle.-- Pues, no sé, mamá. Resulta que me asusté, porque pensé que había
visto al hombre de los cuernos.}}
%
{\dlg{Síle.-- Mhaise, ní fheadar, a mham. Is amhlaidh a tháinig sgannradh orm,
agus cheapas go bhfeaca fear na n-adharc.}}

\bi
{\dlg{Máire.-- ¡El hombre de los cuernos! ¿Ay, quién es ese?}}
%
{\dlg{Máire.-- Fear na n-adharc! Airiú, cé h-é sin?}}

\bi
{\dlg{Síle.-- El hombre de la cola, quiero decir.}}
%
{\dlg{Síle.-- Fear an eirbaill, a mheasas a rádh.}}

\bi
{\dlg{Máire.-- ¡El hombre de la cola!}}
%
{\dlg{Máire.-- Fear an eirbaill!}}

\bi
{\dlg{Síle.-- El hombre de la cola con una uña en ella.}}
%
{\dlg{Síle.-- Fear an eirbaill agus na h-iongan ann.}}

\bi
{\dlg{Máire.-- Bueno, de verdad, Peig, que debería darte vergüenza. Tienes a la
zagalería del pueblo tocada. No se me ocurre de dónde has sacado las tonterías
que tienes dentro de la cabeza, y por qué se las cuentas, con trece años que
cumplirás en mayo. ¿Qué cuento está contando ahora, Síle?}}
%
{\dlg{Máire.-- Mhaise, go deimhin féin, a Pheig, is mór an náire dhuit é. Tá aos
óg an bhaile loitithe agat. Ní fheadar an tsaoghal conus bhailighis a bhfuil de
ráiméisibh agat istigh ad’ cheann, ná conus choimeádan tú cuntas ortha, agus gan
tú ach trí bliaghna déag chun na Bealtaine. Cad é an sgéal atá ar siúbhal anois,
a Shíle?}}

\bi
{\dlg{Síle.-- Es “Séadna,” mamá, pero creo que está muerto.}}
%
{\dlg{\pagina{26} Síle.-- Tá “Séadna,” a mham, ach is dóigh liom go bhfuil sé
marbh.}}

\bi
{\dlg{Máire.-- Seguro que no lo está, y que no lo estará hasta no sé
cuando.}}
%
{\dlg{Máire.-- Gabhaim-se orm ná fuil, agus ná béidh, ní fios cathain.}}

\bi
{\dlg{Síle.-- Pues entonces, pasó terror. Si yo estuviera en su situación me
habría quedado más tiesa que Art.\footnote{\glosa{chomh marbh le hArt},
probablemente un juego de palabra entre \glosa{art}, ``piedra'', y \glosa{Art},
nombre de un rey legendario de Irlanda (Art Mac Cuinn).}}}
%
{\dlg{Síle.-- Dó’ mhaise, fuair sé an t-anaithe. Dá mbeinn ’na chás bhíos chómh
marbh le h-Art.}}

\bi
{\dlg{Máire.-- Creí que erais cinco o seis. ¿Dónde están las demás? }}
%
{\dlg{Máire.-- Mheasas go raibh cúigear nó seisear agaibh ann. Cá bhfuil an
chuid eile?}}

\bi
{\dlg{Peig.-- Me parece, madre, que han huido de ti.}}
%
{\dlg{Peig.-- Is dóigh liom, a mháthair, gur éaluigheadar uait.}}

\bi
{\dlg{Máire.-- Eso no era necesario. Vamos, Peig, ternerita, y trae algo para
que comamos. La verdad que menudo espectáculo terrorífico que le habéis montado
a esta cría. Mira qué suspiros da. Diría que está dormida.}}
%
{\dlg{Máire.-- Níor ghádh dhóibh sin. Eirigh, a Pheig, a ghamhain, agus faigh
rud éigin le n-ithe dhúinn. Go deimhin ní beag de sheó an sgeón a chuireabhúir
sa leanbh so. Feuch air sin mar osna a thagan aisti. Ní deirim ’ná go bhfuil sí
’na codladh.}}

\bi
{\dlg{Síle.-- ¡Eh! No, mamá. No estoy dormida ni un poco. Ni una pizca. Nadie
me aterrorizó. Fui yo quien se alteró. Si no lo hubiera imaginado con tanta
fuerza como lo hice, no lo habría visto. No me lo imaginaré más, al canalla. No
tengo ni idea, Peig, de qué pudo ofenderle para ponerse a rugir de esa forma.}}
%
{\dlg{Síle.-- Ach! Ní’lim, a mham. Ní’l blúire codlata orm. Ní fiú biorán a’s é.
Níor chuir aoinne sgeón ionam. Mé féin fé ndear é. Dá mb’áil liom gan bheith ag
cuimhneamh air chómh géar agus a bhíos ní fheicfinn é. Ní chuimhneóchad a
thuille air, an bitheamhnach. Ní fheadar an tsaoghal, a Pheig, cad a chuir
fhiachaibh air a leithéid de bhúirth do chur as.}}

\bi
{\dlg{Peig.-- Ya está preparada tu ración, madre. Ven aquí conmigo, Síle, y
deja que tu madre coma. ¡Eso es!}}
%
{\dlg{Peig.-- Tá do chuid ollamh anois, a mháthair. Tar i leith chúgam-sa, a
Shíle, agus leig dod’ mháthair a cuid bídh a chaitheamh. Siné!}}

\end{paralelo}


